<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="it">
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <!--
                Sezione di codifica del titolo dell'edizione digitale
            -->
            <title>Hansel e Gretel: edizione digitale</title>
            <respStmt>
                <resp>Conversione TEI P5 a cura di</resp>
                <name>Irene Poli</name>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
        <!--   
            Sezione per la codifica dei dati di diffusione e distribuzione dell'edizione
        -->
            <publisher>Università di Pisa</publisher>
            <date>2023-06-21</date>
            <availability status="free"><p>Disponibile presso il sito dell'Università di Pisa</p></availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
        <!-- 
            Descrizione fonte primaria
        -->
            <bibl>
                <title>Tutte le fiabe</title>
                <author>
                    <name>Jacob Grimm</name>
                    <name>Wilhelm Grimm</name>
                </author>
                <publisher>Donzelli</publisher>
                <date>2015</date>
            </bibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
    <body>
        <div n="story1" type="chapter">
            <pb n="3"/>
            <head>Hänsel e Gretel</head>
            <p>
                <lb n="1"/>Davanti a un gran bosco abitava un povero 
                <lb n="2"/>taglialegna che non aveva di che sfamarsi; 
                <lb n="3"/>riusciva a stento a procurare il pane per sua 
                <lb n="4"/>moglie e i suoi due bambini: <name>Hänsel</name> e 
                <lb n="5"/><name>Gretel</name>. Infine giunse un tempo in cui non 
                <lb n="6"/>potè più provvedere neanche a questo e non 
                <lb n="7"/>sapeva più a che santo votarsi. Una sera, 
                <lb n="8"/>mentre si voltava inquieto nel letto, la moglie 
                <lb n="9"/>gli disse: <q>"Ascolta marito mio, domattina 
                <lb n="10"/>all'alba prendi i due bambini, dai a ciascuno 
                <lb n="11"/>un pezzetto di pane e conducili fuori in 
                <lb n="12"/>mezzo al bosco, nel punto dov'è più fitto; 
                <lb n="13"/>accendi loro un fuoco, poi vai via e li lasci 
                <lb n="14"/>soli laggiù. Non possiamo nutrirli più a 
                <lb n="15"/>lungo."</q> - <q>"No moglie mia"</q> disse l'uomo <q>"non 
            <pb n="4" />
                <lb n="1"/>ho cuore di abbandonare i miei cari bambini 
                <lb n="2"/>nel bosco, le bestie feroci li sbranerebbero subito."</q> - <q>"Se non lo fai,"</q> 
                <lb n="3"/>disse la donna, <q>"moriremo tutti quanti di fame."</q> E non lo lasciò in pace 
                <lb n="4"/>finché‚ egli non acconsentì. 
            </p>

            <p>
                <lb n="5"/>Anche i due bambini non potevano dormire per la fame, e avevano 
                <lb n="6"/>sentito quello che la madre aveva detto al padre. <name>Gretel</name> pensò che per 
                <lb n="7"/>loro fosse finita e incominciò a piangere amaramente, ma <name>Hänsel</name> 
                <lb n="8"/>disse: <q>"Stai zitta <name>Gretel</name>, <distinct>non ti crucciare</distinct>, ci penserò io."</q> Si alzò, si mise 
                <lb n="9"/>la giacchettina, aprì l'uscio da basso e sgattaiolò fuori. La luna 
                <lb n="10"/>splendeva chiara e i ciottoli bianchi rilucevano come monete nuove di 
                <lb n="11"/>zecca. <name>Hänsel</name> si chinò, ne <distinct>ficcò</distinct> nella taschina della giacca quanti potè 
                <lb n="12"/>farne entrare e se ne tornò a casa. <q>"Consolati <name>Gretel</name> e riposa 
                <lb n="13"/>tranquilla,"</q> disse; si rimise di nuovo a letto e si addormentò.
            </p>

            <p>
                <lb n="14"/>Allo spuntar del giorno, ancor prima che sorgesse il sole, la madre 
                <lb n="15"/>venne e li svegliò entrambi: <q>"Alzatevi bambini, vogliamo andare nel 
            <pb n="5"/>
                <lb n="1"/>bosco; qui c'è un pezzetto di pane per ciascuno di voi, ma siate saggi 
                <lb n="2"/>e conservatelo per mezzogiorno."</q> <name>Gretel</name> mise il pane sotto il grembiule 
                <lb n="3"/>perché‚ <name>Hänsel</name> aveva le pietre in tasca, poi si incamminarono verso il 
                <lb n="4"/>bosco. Quando ebbero fatto un pezzetto di strada: <name>Hänsel</name> si fermò e si 
                <lb n="5"/>volse a guardare la casa; così fece per più volte. Il padre disse: 
                <lb n="6"/><q>"<name>Hänsel</name>, che cos'è che ti volti a guardare e perché‚ ti fermi? Su, 
                <lb n="7"/>muoviti!"</q> - <q>"Ah, babbo, guardo il mio gattino bianco che è sul tetto e 
                <lb n="8"/>vuole dirmi addio."</q> Disse la madre: <q>"Ehi, sciocco, non è il tuo gattino, è 
                <lb n="9"/>il primo sole che brilla sul comignolo."</q> <name>Hänsel</name> però non aveva 
                <lb n="10"/>guardato il gattino, ma aveva buttato ogni volta sulla strada uno dei 
                <lb n="11"/>sassolini lucidi che aveva in tasca.
            </p>

            <p>
                <lb n="12"/>Quando giunsero in mezzo al bosco, il padre disse: <q>"Ora raccogliete 
                <lb n="13"/>legna, bambini, voglio accendere un fuoco per non gelare."</q> <name>Hänsel</name> e 
                <lb n="14"/><name>Gretel</name> raccolsero rami secchi e ne fecero un mucchietto. Poi accesero 
                <lb n="15"/>il fuoco e quando la fiamma si levò alta, la madre disse: <q>"Adesso 
            <pb n="6"/>
                <lb n="1"/>stendetevi accanto al fuoco e dormite, noi andiamo a spaccare legna 
                <lb n="2"/>nel bosco; aspettate fino a quando non torniamo a prendervi."</q>
            </p>
        </div>
    </body>
</text>
</TEI>

